Обложка
=======

"Укус Питона" -- "A Byte of Python" по-русски
---------------------------------------------

.. note:: От автора перевода

  | Перед вами перевод популярной книги **"A Byte of Python"**\ [1]_ на русский язык.
  | Автор книги -- **Swaroop Chitlur**.
  | Автор русского перевода -- **Владимир Смоляр**\ [2]_
  | Настоящий перевод основан на версии 2.0 оригинальной книги и имеет версию **2.0.2**
  | Свежую версию оригинала книги можно просмотреть `здесь <http://www.swaroopch.com/notes/Python_en-Table_of_Contents/>`_.

"A Byte of Python" -- это свободная книга по программированию на языке Python.
Она может служить учебным пособием или руководством по языку Python для 
начинающей аудитории. Если ваши знания о компьютере ограничиваются тем, как 
сохранять текстовые файлы, эта книга для вас.

Настоящая книга описывает Python версии 3. В этой книге вы также найдете рекомендации 
по адаптации к более старой и распространенной версии Python 2.


.. _who-reads-a-byte-of-python:

Кто читает "A Byte of Python"?
------------------------------

Вот что люди говорят о настоящей книге:

*"Лучшее, что мне удалось найти -- "A Byte of Python" -- просто блестящая книга
для начинающих. Она хорошо написана, основные понятия доступно объясняются 
на наглядных примерах."*

    -- Syed Talal (19 лет)

|

*"Это лучший учебник для начинающих из всех, что я видел! Спасибо вам за ваш 
труд."*

    -- Walt Michalik (wmich50-at-theramp-dot-net)

|

*"Вы написали лучший учебник по Python из тех, что я встречал в Сети. Отличная
работа. Спасибо!"*
    
    -- Joshua Robin (joshrob-at-poczta-dot-onet-dot-pl)

|

*"Превосходный вводный курс в программирование #Python для начинающих"*

    -- Shan Rajasekaran

|

*"Привет! Я из Доминиканской Республики. Меня зовут Павел. Недавно я прочитал
вашу книгу "A Byte of Python", и нахожу её замечательной :). Я многому 
научился на приведённых примерах. Ваша книга -- отличный помощник таким
новичкам, как я..."*

    -- Pavel Simo (pavel-dot-simo-at-gmail-dot-com)

|

*"Недавно я закончил читать "A Byte of Python" и подумал, что я обязательно
должен поблагодарить вас. Было грустно дойти до последних страниц, так как
это означало возвращение к тупым и скучным руководствам O'Reilly или чего-то
подобного для изучения Python. В любом случае я очень благодарен вам за вашу 
книгу."*

    -- Samuel Young (sy-one-three-seven-at-gmail-dot-com)

|

*"Уважаемый Swaroop, я прохожу курс, который ведёт преподаватель, совсем не
заинтересованный в преподавании. Мы пользуемся книгой "Изучаем Python", второе
издание O'Reilly. Но она совсем не для начинающих студентов, практически без
каких-либо знаний о программировании, и преподавателя, который должен работать
кем-нибудь другим. Огромное спасибо вам за вашу книгу. Без неё я так бы никогда
ничего и не понял о Python и программировании вообще. Тысяча благодарностей! Вы
умеете "разбить мысль на части" до такого уровня, чтобы начинающим было легко 
понять, а далеко не каждый на это способен."*
            
    -- Joseph Duarte (jduarte1-at-cfl-dot-rr-dot-com)

|

*"Я в восторге от вашей книги! Это самый лучший учебник по Python, кроме того
полезный и как справочник. Просто блестяще! Настоящий шедевр! Так держать!"*

    -- Chris-André Sommerseth

|

*"Пишу вам, чтобы поблагодарить за написание и публикацию в сети "A Byte of 
Python". Я предпринимал попытки изучить Python в течение нескольких месяцев,
прежде чем наткнулся на вашу книгу. И хотя я достиг небольших успехов с pyGame,
мне никак не удавалось закончить программу.*

*Благодаря вашему упрощению многих понятий, Python теперь кажется мне вполне
достижимой целью. Кажется, теперь я наконец-то освоил основы и могу продолжать
идти к своей настоящей цели -- разработке игр.*

*...*

*Ещё раз спасибо ОГРОМНОЕ за размещение такого структурированного и полезного
путеводителя по основам программирования в Интернете. Он провёл меня через
ООП, разъяснив то, что не смогли разъяснить два учебника."*

    -- Matt Gallivan (m-underscore-gallivan12-at-hotmail-dot-com)

|

*"Я бы хотел поблагодарить вас за вашу книгу "A byte of python", которая кажется
мне самым лучшим средством для изучения Python. Мне 15 лет, я живу в Египте. 
Зовут меня Ахмед. Python -- мой второй язык программирования. В школе я изучал
Visual Basic 6, но мне он не понравился, а изучать Python мне по-настоящему
нравится. Мне удалось написать программу "Адресная книга". Теперь я буду больше
программировать сам и читать чужие программы на Python (если вы подскажете мне
подходящий их источник). Также я намерен приступить к изучению Java, и если бы
вы могли порекомендовать мне пособие по Java, столь же хорошее, как ваше, это
бы мне очень помогло. Спасибо."*

  -- Ahmed Mohammed (sedo-underscore-91-at-hotmail-dot-com)

|

*"Замечательным источником для начинающих, желающих узнать больше о Python
может послужить пособие "A Byte of Python", написанное Swaroop C H в 110 
страницах. Оно отлично написано, легко воспринимается и, возможно, это лучшее из
существующих введение в программирование на Python"*

    -- Drew Ames в статье "Scripting Scribus", опубликованной на Linux.com

|

*"Вчера я прошёл почти весь "Byte of Python" на своём Nokia N800, и он показался
мне наиболее лёгким и лаконичным введением в Python из всех, что я встречал.
Настоятельно рекомендую его как отправную точку для изучающих Python."*

    -- Jason Delport в своём блоге

|

*"Byte of Vim и Python", написанные @swaroopch, на мой взгляд, наилучшие образцы
технической документации. Прекрасно читаются #FeelGoodFactor*

    -- Surendran говорит в Твиттере

|

*""Byte of python" -- безусловно лучший"*

*(в ответ на вопрос "Посоветуйте хороший и недорогой ресурс для изучения основ
Python.")*

    -- Justin LoveTrue пишет на странице Facebook

|

*"Книга "Byte of Python" очень помогла. Спасибо, bigtime :)"*

    -- Chinmay

|

*"Всегда был поклонником "A Byte of Python" -- написанного как для новичков, 
так и для опытных программистов."*

    -- Patrick Harrington, в ответе на StackOverflow

|

**Даже NASA**

  Эта книга используется даже в НАСА! Ею пользуются в лаборатории реактивного 
  движения\ [3]_ в рамках проекта "Сеть дальней космической связи"\ [4]_.


**Учебные курсы**

  Эта книга используется в качестве учебного материала в различных учебных
  заведениях

  * Курс "Принципы языков программирования" в университете Vrije, Амстердам
  * Курс "Основы машинных вычислений" в Калифорнийском Университете в Дэвисе
  * Курс "Программирование на Python" в Гарвардском университете
  * Курс "Введение в программирование" в Университете Лидса
  * Курс "Введение в разработку приложений" в Бостонском Университете
  * Курс "Методы информационных технологий в метеорологии" в Университете Оклахомы
  * Курс "Обработка геоданных" в Университете штата Мичиган
  * Курс "Многоагентные системы семантической паутины" в Университете Эдинбурга


Лицензия
--------

Настоящая книга распространяется на условиях лицензии 
`Creative Commons Attribution-Share Alike 3.0 Unported <http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/>`_.

Это означает, что:

  * Вы имеете право копировать, распространять и передавать её другим
  * Вы имеете право использовать фрагменты этой книги в своих текстах
  * Вы имеете право использовать её в коммерческих целях

Внимание:

  * При продаже электронной или печатной версии этой книги в её описании 
    необходимо в явной форме указать, что она распространяется **не** от имени
    её первоначального автора.
  * Во введении или на титульной странице должно быть указано первичное 
    авторство в форме ссылки на страницу http://www.swaroopch.com/notes/Python
    с ясным указанием на то, что исходный текст книги может быть найден по
    этому адресу.
  * Все фрагменты программ/сценарии, представленные в этой книге, 
    распространяются на условиях Модифицированной лицензии BSD\ [5]_, если явно
    не указано обратное.


Читать
------

Вы можете 
`приступить к чтению <http://svp.pp.ua/AByteOfPython/preface.html>`_ книги 
в браузере прямо сейчас.
[`запасная ссылка <http://wombat.org.ua/AByteOfPython/preface.html>`_]

Купить книгу
------------

Чтобы иметь возможность почитать эту книгу без подключения к Интернету, а также
поддержать её дальнейшую разработку и усовершенствование, вы можете `купить её
печатный вариант <http://www.swaroopch.com/buybook>`_ (на английском языке).


Скачать
-------

  * `В виде PDF-файла <http://svp.pp.ua/AByteOfPython/AByteofPythonRussian.pdf>`_ (самая свежая версия) [`запасная ссылка <http://wombat.org.ua/AByteOfPython/AByteofPythonRussian.pdf>`_]
  * `В формате EPUB <http://svp.pp.ua/AByteOfPython/AByteofPythonRussian.epub>`_ (косметические неполадки, но текст читабелен). [`запасная ссылка <http://wombat.org.ua/AByteOfPython/AByteofPythonRussian.epub>`_]
  * `Полный исходник <https://github.com/swaroopch/byte_of_python>`_

**Если вы хотите поддержать продолжение разработки этой книги,** `купите её печатную копию <http://www.swaroopch.com/buybook>`_ **.**

Книга на вашем родном языке
----------------------------------

Если вы хотите почитать эту книгу или помочь перевести её на другие языки,
перейдите на страницу :doc:`Переводы <translations>`.

Примечания
----------

.. [1] Название книги "A Byte of Python" (дословно -- "Байт Питона") 
       по-английски звучит так же, как и "A Bite of Python" -- "Укус Питона" 
       (*прим.перев.*)
.. [2] Сообщения об ошибках и предложения по улучшению перевода просьба 
       присылать на e-mail: v_2e-at-ukr-dot-net.
.. [3] `Jet Propulsion Laboratory <http://www.jpl.nasa.gov/>`_ (*прим.перев.*)
.. [4] `Deep Space Network <https://web.archive.org/web/20130614003212/http://dsnra.jpl.nasa.gov/software/Python/byte-of-python/output/byteofpython_html/>`_ (*прим.перев.*)
.. [5] `3-clause BSD license <https://en.wikipedia.org/wiki/BSD_licenses#3-clause_license_.28.22Revised_BSD_License.22.2C_.22New_BSD_License.22.2C_or_.22Modified_BSD_License.22.29>`_ (*прим.перев.*)
